\chapter{操作系统绪论}

\section{操作系统的概念与定位}
\concept{计算机系统的层次}
\begin{points}
  \item 计算机系统由\term{硬件}和\term{软件}组成。硬件包括 CPU、内存、I/O 设备等；软件包括系统软件和应用软件。
  \item 操作系统是配置在裸机上的\key{第一层软件}，位于硬件与其他软件之间，是其他软件运行的基础。
  \item 编译器、数据库管理系统、编辑程序也属于系统软件，但它们不是操作系统本身。
  \item 从层次上看：硬件/裸机 $\rightarrow$ 操作系统 $\rightarrow$ 系统程序 $\rightarrow$ 应用程序 $\rightarrow$ 用户。
\end{points}
\plain{硬件不会直接服务应用，OS 是硬件上第一层“扩展机”，把裸机包装成可管理、可调用的机器。}
\exam{常考“谁是第一层软件”“编译器/数据库是不是 OS”“OS 位于哪两层之间”。}

\concept{为什么需要操作系统}
\begin{points}
  \item \term{从用户视角看}：操作系统是用户和计算机硬件之间的接口，为用户提供方便、安全、高效的使用环境。
  \item \term{从系统视角看}：操作系统是计算机系统资源的管理者，负责分配、回收、保护和调度资源。
  \item 操作系统通过三种思想扩展计算机能力：\key{资源复用、资源虚化、资源抽象}。
  \item 复用解决“资源数量不够”：CPU 轮流给多个进程用是时间复用；内存分块给多个进程用是空间复用。
  \item 虚化解决“一个物理资源变成多个逻辑资源”：一个 CPU 虚拟成多个虚拟处理机，一台打印机通过 SPOOLing 虚拟成多台逻辑打印机。
  \item 抽象解决“硬件太复杂”：磁盘扇区被抽象成文件，CPU 执行流被抽象成进程，物理设备被抽象成逻辑设备名。
\end{points}
\plain{没有 OS，用户要直接面对 CPU、内存、磁盘、设备；OS 的价值就是管资源、挡危险、把复杂硬件变简单。}
\exam{常考从用户视角/系统视角回答，或解释资源复用、虚化、抽象。}


\concept{操作系统定义}
\begin{points}
  \item 操作系统没有唯一的精确定义，但可从两个角度理解。
  \item \term{控制程序}：控制程序执行，防止错误和不当使用，协调应用与硬件。
  \item \term{资源管理器}：管理处理机、存储器、I/O 设备、文件、磁盘空间等软硬件资源。
  \item 简洁表述：操作系统是位于裸机和应用程序之间的系统软件，对下管理控制计算机软硬件资源，对上提供方便、安全、高效的接口和运行环境。
\end{points}
\plain{定义题不要追求一句神句，抓住“系统软件、资源管理者、用户接口/扩展机”三个关键词就稳。}
\exam{常考简答“什么是操作系统”，按“位置-对象-作用-接口”写。}


\section{操作系统的形成与发展}
\concept{发展阶段总览}
\begin{points}
  \item 操作系统发展顺序：\key{手工操作 $\rightarrow$ 批处理系统 $\rightarrow$ 多道批处理系统 $\rightarrow$ 分时系统 $\rightarrow$ 实时系统 $\rightarrow$ 通用操作系统}。
  \item 每个阶段都是在解决上一阶段的主要矛盾：人机矛盾、CPU 与 I/O 速度矛盾、交互需求、实时响应需求。
\end{points}
\plain{发展史就是不断解决矛盾：人机慢、CPU 等 I/O、用户要交互、任务有截止期限。}
\exam{常考按阶段排序，或问某阶段解决了什么问题。}


\concept{手工操作阶段}
\begin{points}
  \item 用户独占机器，人工装入程序、启动运行、取走结果。
  \item 主要矛盾：人太慢，CPU 太快，I/O 太慢，导致资源利用率很低。
  \item 没有真正的操作系统，只是人手工控制机器。
\end{points}
\plain{人手工装程序，CPU 大量等人和 I/O，所以效率极低。}
\exam{常考缺点：用户独占资源、CPU 利用率低、没有自动作业控制。}


\concept{批处理系统}
\begin{points}
  \item 把多个作业组织成一批，由监督程序 Monitor 自动控制，一个接一个执行。
  \item 优点：减少人工干预，提高吞吐量。
  \item 缺点：缺少交互性，用户提交作业后不能直接干预运行过程。
  \item 关键词：\key{自动、成批、无交互、吞吐量、周转时间}。
\end{points}
\plain{把一堆作业交给监督程序自动跑，减少人工干预，但用户不能边运行边改。}
\exam{常考关键词“成批、自动、无交互、吞吐量”。}


\concept{联机批处理与脱机批处理}
\begin{points}
  \item 联机批处理的输入输出在监督程序控制下与主机同步进行，实现简单，但 I/O 速度慢，CPU 更容易等待。
  \item 脱机批处理把输入输出任务交给外围机完成，主机主要负责计算和从输入带/向输出带取送作业。
  \item 脱机方式的优点是减少主机空闲时间、提高 I/O 效率，并形成一定的异步能力。
  \item 直觉：主机不必边算边亲自管慢速输入输出，而是先把作业和结果放到中间介质，再分工处理。
\end{points}
\plain{联机是主机边算边直接管输入输出，脱机是把慢速 I/O 先交给外围机，主机专心算。}
\exam{常考联机批处理和脱机批处理的区别，以及脱机批处理为什么能提高效率。}


\concept{单道批处理系统特征}
\begin{points}
  \item 单道批处理系统内存中始终只保留一道作业运行。
  \item 其特征包括：\key{自动性、顺序性、单道性}。
  \item 自动性指作业自动依次运行；顺序性指作业完成顺序与进入顺序一致；单道性指任一时刻内存只有一道作业。
  \item 它仍然无法解决 CPU 等 I/O 的主要浪费问题。
\end{points}
\plain{单道批处理虽然已经自动切换作业，但内存里仍只有一道作业，所以一个作业等 I/O 时 CPU 还是可能闲着。}
\exam{常考单道批处理的三个特征，以及它为什么资源利用率仍不高。}


\concept{多道批处理系统}
\begin{points}
  \item 多个作业同时进入内存，交替运行；当一个作业等待 I/O 时，CPU 可执行另一个作业。
  \item 核心目标：解决 CPU 等待 I/O 的浪费，提高 CPU 和 I/O 设备利用率。
  \item 代价：需要进程调度、内存分配、资源保护、中断处理、上下文切换等机制，系统开销更大。
  \item 直觉例子：作业 A 等磁盘读入时，作业 B 用 CPU 计算；磁盘和 CPU 可以并行工作。
\end{points}
\plain{多个作业进内存，一个等 I/O，另一个用 CPU，让 CPU 和设备都别闲着。}
\exam{常考为什么能提高效率、为什么需要中断/调度/存储保护。}


\concept{多道批处理系统特征}
\begin{points}
  \item \term{多道性}：内存中可同时驻留多道相互独立的程序。
  \item \term{宏观上并行}：从较长时间范围看，多道程序都在向前推进。
  \item \term{微观上串行}：在单 CPU 条件下，任一时刻真正占用处理机执行的通常只有一道程序。
  \item \term{无交互性}：用户提交作业后通常不能像分时系统那样随时交互控制。
\end{points}
\plain{多道批处理是“宏观看大家都在跑，微观看 CPU 还是轮流给各作业用”，别把它和真正并行或分时交互混在一起。}
\exam{常考多道批处理的典型特征，尤其“宏观并行、微观串行、无交互”。}


\concept{多道程序设计的优点与缺点}
\begin{points}
  \item 优点：提高 CPU 利用率、内存利用率和 I/O 设备利用率，从而提高系统吞吐量。
  \item 其本质原因是：当某道程序等待 I/O 时，CPU 可转去执行另一道程序，系统中多种资源能更充分并行工作。
  \item 主要缺点：单个作业的周转时间可能延长，因为作业之间要竞争 CPU 和其他资源。
  \item 因而多道程序设计更偏向整体效率优化，不一定让每个单独作业都更快完成。
\end{points}
\plain{多道程序设计优化的是“整机忙不忙、单位时间做完多少活”，不是保证“每个作业都更早结束”；这正是吞吐量和周转时间之间的典型权衡。}
\exam{PPT 直接把 CPU 利用率、平均周转时间、系统吞吐量放在同一题里比较，答题时要明确写出“整体效率提高，但周转时间未必缩短”。}


\concept{多道程序设计的道数问题}
\begin{points}
  \item 多道程序度不是越大越好，它受内存容量、设备数量、作业特性以及响应时间要求等因素限制。
  \item 若程序平均等待 I/O 的时间占运行时间比例为 $p$，内存中有 $n$ 道同类程序，则 CPU 空闲概率近似为 $p^n$。
  \item 因而 CPU 利用率近似为 $1-p^n$，说明随着道数增加，CPU 利用率先提升，但提升幅度会逐渐减小。
  \item 若系统关键瓶颈不是 CPU，而是打印机、磁盘或内存容量，则盲目增加道数未必继续提高效率，反而可能加重竞争与响应延迟。
\end{points}
\plain{这节不是让你死背公式，而是理解“加作业确实能减少 CPU 发呆，但收益会递减，而且别的资源也可能先撑不住”。}
\exam{计算题常直接给 $p$ 和 $n$ 让你算 CPU 利用率，也可能追问“为什么内存增加后利用率继续上升但边际收益变小”。}


\concept{分时系统}
\begin{points}
  \item 多个用户通过终端同时使用计算机，系统把 CPU 时间划分为时间片，轮流响应各用户请求。
  \item 追求目标：较快响应用户，使每个用户感觉自己独占机器。
  \item 特征：\key{多路性、交互性、独立性、及时性}。
  \item 注意：分时系统的及时性是“用户命令较快响应”，不是实时系统那种严格截止期限。
  \item 若时间片为 $Q$，用户数为 $N$，粗略响应周期可理解为 $T=Q\times N$。用户越多，每个用户轮到 CPU 的间隔越长。
\end{points}
\plain{把 CPU 切成很多时间片轮流给用户，目标是让每个终端都感觉机器在响应自己。}
\exam{常考分时四特征，尤其“及时性”不等于硬实时。}


\concept{实时系统}
\begin{points}
  \item 实时系统强调在规定时间内响应外部事件。不是单纯“速度快”，而是响应必须\key{及时、可预测、可靠}。
  \item 硬实时：错过截止时间会造成严重失败，例如飞控、安全控制。
  \item 软实时：偶尔超时可以容忍，例如多媒体播放中偶尔卡顿。
  \item 关键词：\key{及时性、可靠性、截止时间、硬实时、软实时}。
\end{points}
\plain{实时不是“跑得快”而是“截止时间前必须响应”。}
\exam{常考硬实时/软实时区别、实时系统追求可靠性和可预测性。}


\section{操作系统的基本特征}
\concept{并发性}
\begin{points}
  \item 并发指若干事件在\key{同一时间间隔内}发生。
  \item 并行指若干事件在\key{同一时刻}发生。
  \item 单 CPU 上多个进程可以并发，但不能并行；多 CPU/多核上多个进程可以真正并行。
  \item 课件常用判断：并行一定是并发，但并发不一定是并行；并行是并发的特例。
\end{points}
\plain{核心是“看起来同时推进”。单 CPU 上靠时间片交替，多 CPU 上才可能真的同一时刻运行。}
\exam{常考并发与并行区别、单处理机下最多几个进程运行、并发导致为什么需要同步互斥。}


\concept{共享性}
\begin{points}
  \item 共享指系统资源可供多个并发执行的进程共同使用。
  \item \term{互斥共享}：一段时间内只允许一个进程访问，例如打印机、临界区。
  \item \term{同时共享}：宏观上多个进程可同时访问，例如只读文件、共享代码段。
  \item 并发与共享互为条件：没有并发，就谈不上资源竞争；没有共享管理，并发程序也难以正确运行。
\end{points}
\plain{多个进程都想用同一批资源，所以必须规定能不能一起用、谁先用、用完怎么释放。}
\exam{常考互斥共享/同时共享举例，或者问并发和共享为什么是 OS 最基本特征。}


\concept{虚拟性}
\begin{points}
  \item 虚拟性指通过某种技术把一个物理实体变成若干逻辑上的对应物。
  \item 典型例子：虚拟处理机、虚拟存储器、虚拟设备。
  \item 虚拟不是“凭空变多”，而是通过复用、映射、换入换出等机制，让用户看到更方便的逻辑资源。
\end{points}
\plain{不是资源真的变多，而是 OS 用映射、换入换出、排队等办法，让用户感觉自己有一份独立资源。}
\exam{常考虚拟处理机、虚拟存储器、虚拟设备的例子，以及虚拟性和资源复用的关系。}


\concept{异步性/不确定性}
\begin{points}
  \item 异步性指并发环境下，程序以不可预知的速度向前推进。
  \item 一个进程何时被调度、何时暂停、I/O 等多久、何时继续执行，不完全由程序自己决定。
  \item 异步性带来问题：若没有同步互斥机制，可能出现数据不一致、结果不可再现。
\end{points}
\plain{进程什么时候跑、什么时候停，不完全由程序自己决定，而是被调度、中断、I/O 共同影响。}
\exam{常考并发程序为什么不可再现、为什么会有与时间有关的错误。}


\section{操作系统的功能与接口}
\concept{功能模块}
\begin{points}
  \item \term{处理机管理/进程管理}：进程控制、进程同步、进程通信、调度。
  \item \term{存储器管理}：内存分配与回收、地址映射、保护共享、存储扩充。
  \item \term{设备管理}：I/O 控制、设备分配、缓冲、设备驱动、设备独立性。
  \item \term{文件管理}：文件存储、目录、文件共享、文件保护、外存空间管理。
  \item \term{作业管理/用户接口}：作业控制、命令接口、系统调用接口、图形接口。
\end{points}
\plain{五大管理就是 OS 的主线：CPU、内存、设备、文件、用户/作业。后面章节基本都从这里展开。}
\exam{常考某功能属于哪个模块，如进程调度属于处理机管理，文件目录属于文件管理。}


\concept{OS 提供的公共和基本服务}
\begin{points}
  \item 程序执行：把程序装入内存并启动运行。
  \item I/O 操作：统一管理设备，为程序提供输入输出服务。
  \item 信息保存：通过文件系统提供文件创建、读写、删除等服务。
  \item 通信服务：为进程之间交换信息提供支持。
  \item 错误检测与报告：发现程序或系统运行中的错误并报告给用户或操作员。
  \item 资源分配：为进程运行分配 CPU、内存、设备等资源。
  \item 统计/记账：记录用户使用资源的类型和数量。
  \item 保护与安全：控制对信息和资源的访问，防止非法使用。
\end{points}
\plain{这一节问的不是“OS 管哪几大模块”，而是“站在用户角度，OS 到底替你做了哪些通用服务”；考试里常把两组概念混着考。}
\exam{PPT 把这 8 项单独列成服务清单，选择题常考“资源分配/错误检测/记账/保护”是否属于 OS 基本服务。}


\concept{操作系统提供的接口}
\begin{points}
  \item \term{命令接口}：用户直接输入命令控制系统，如 \code{ls}、\code{cd}、\code{mkdir}。Shell 本质是命令解释器。
  \item 命令接口分为联机用户接口和脱机用户接口。联机接口用于交互式控制；脱机接口常见于批处理作业控制语言。
  \item \term{程序接口}：程序通过系统调用请求 OS 服务，如 \code{open()}、\code{read()}、\code{fork()}。
  \item \term{图形接口}：窗口、菜单、鼠标等 GUI 形式，本质上也是调用系统服务。
  \item 广义指令常作为系统调用的另一种说法，属于程序接口。
\end{points}
\plain{这节最容易混的是“系统调用”到底归哪类接口：它不是给人直接敲的命令，而是程序向 OS 提服务请求的程序接口。}
\exam{常考命令接口、程序接口、GUI 三类接口划分，尤其系统调用应归入程序接口而不是命令接口。}


\concept{脱机命令接口与联机命令接口}
\begin{points}
  \item \term{脱机命令接口}常由作业控制语言 JCL 组成，用户事先写好作业说明书，连同作业一起提交，由系统后续按说明书自动解释执行。
  \item 脱机控制方式下，用户不能在作业运行过程中直接交互干预。
  \item \term{联机命令接口}提供交互式命令，用户在终端输入命令后，由命令解释程序立即获取并执行下一条命令。
  \item 联机命令又常分为\term{内部命令}和\term{外部命令}：前者短小高频、常驻内存；后者功能较复杂，通常作为磁盘文件按需装入。
\end{points}
\plain{脱机接口像“提前写好任务单交给系统批量办”，联机接口像“边对话边下命令”；这两类题最容易和批处理/分时环境一起混考。}
\exam{PPT 专门把 JCL、内部命令、外部命令分开讲过，选择题常考谁常驻内存、谁按需从磁盘调入。}


\concept{图形用户接口 GUI}
\begin{points}
  \item GUI 以窗口、菜单、图标和鼠标操作作为主要交互方式。
  \item 它通过把命令与屏幕对象绑定，让用户通过点击、拖动等方式完成控制。
  \item 从本质上看，图形接口仍可视为命令接口的图形化形态。
\end{points}
\plain{GUI 不是第四类全新接口，本质上还是在用更直观的方式把原本要敲的命令和服务请求包装起来。}
\exam{判断题常把 GUI 和命令接口对立起来说；更稳的理解是 GUI 属于图形化的人机接口形式。}


\concept{系统调用分类}
\begin{points}
  \item 设备管理类：完成设备请求、释放、启动等功能。
  \item 文件管理类：完成文件创建、读写、删除等功能。
  \item 进程控制类：完成进程创建、撤销、阻塞、唤醒等功能。
  \item 进程通信类：完成消息传递、信号传递等功能。
  \item 内存管理类：完成内存分配、回收以及相关地址空间管理功能。
\end{points}
\plain{系统调用分类题本质是在问“程序想向 OS 申请哪类服务”，不要把它答成“命令接口/程序接口/图形接口”那一层。}
\exam{这类选择题经常给出一个调用场景，让你判断它属于设备管理、文件管理还是进程控制类系统调用。}

\concept{系统调用与特权操作}
\begin{points}
  \item I/O 指令、修改中断开关、修改页表、设置定时器等通常是特权指令，只能在内核态执行。
  \item 普通用户程序不能直接访问设备或随意操作内存，否则可能破坏其他进程或系统本身。
  \item 用户程序通过系统调用陷入内核，切换到内核态，由操作系统执行受保护的操作，再返回用户态。
\end{points}
\plain{系统调用这一节的关键不是接口分类本身，而是“为什么必须陷入内核去做”：因为 I/O、页表、中断等操作一旦放给用户程序会直接破坏系统保护。}
\exam{常考为什么 I/O 指令、改页表、关中断等要通过系统调用或内核态完成，以及系统调用会不会触发模式切换。}

\concept{系统调用的实现要点}
\begin{points}
  \item 内核中要为每类系统调用编写对应的处理程序。
  \item 系统通常维护一张\term{系统调用入口地址表}，按系统调用号找到对应处理程序入口；有的系统还会记录参数个数等信息。
  \item 陷入处理机制要能保护现场，保存发生系统调用时的处理器状态，便于返回后继续执行用户程序。
\end{points}
\plain{实现要点可以概括成“三件套”：有处理程序、有入口表、能保护现场；少了任何一个，系统调用都无法从“编号”真正落到内核代码。}
\exam{简答题常把“入口地址表”和“现场保护”作为关键词，答题时不要只写“切到内核态执行”这种空话。}

\concept{系统调用的调用过程}
\begin{points}
  \item \term{准备阶段}：保存现场，并把系统调用号和参数放入约定的寄存器或存储单元。
  \item \term{执行阶段}：通过陷入机构进入内核，按系统调用号查入口地址表，转去执行相应处理程序。
  \item \term{结束阶段}：处理程序完成后恢复现场，并把返回值或返回参数送回指定位置，再返回用户态。
\end{points}
\plain{调用过程本质就是“先准备参数，再按编号跳到内核处理，最后带着结果回来”；考试画流程图时通常按这三段展开就够了。}
\exam{流程题常考参数何时传入、入口地址如何确定、返回前为什么要恢复现场。}

\concept{系统调用与过程调用的区别}
\begin{points}
  \item \term{进入方式不同}：系统调用通过陷入/中断机构进入内核；普通过程调用直接按调用指令转入子程序。
  \item \term{运行状态不同}：系统调用在内核态执行；普通过程调用通常仍在用户态执行。
  \item \term{功能对象不同}：系统调用请求 OS 提供受保护的系统服务；过程调用主要是在同一程序内部复用已有功能。
\end{points}
\plain{不要把系统调用理解成“功能更强的函数调用”；它和普通过程调用最本质的差别，是会借助陷入机制跨过用户态/内核态边界。}
\exam{选择题常直接比较两者是否引起状态切换、是否通过中断机构进入、是否能直接执行特权操作。}


\section{操作系统结构}
\concept{常见结构}
\begin{points}
  \item \term{简单结构}：系统各部分边界不清，效率可能高，但维护困难。
  \item \term{层次结构}：从底层硬件到上层服务逐层构造，结构清晰，但层次划分和跨层调用可能带来开销。
  \item \term{微内核结构}：内核只保留最基本功能，如进程通信、低级地址空间管理、基本调度；文件系统、设备驱动等尽量放到用户态服务中。
  \item \term{模块化结构}：核心内核加可加载模块，兼顾性能与可扩展性。
  \item \term{虚拟机结构}：虚拟机监控器在一台物理机上抽象出多台虚拟计算机，每台虚拟机可运行自己的 OS。
\end{points}
\plain{OS 结构是在“好维护”和“高效率”之间权衡：简单结构快但乱，层次清楚但可能慢，微内核可靠但通信开销大。}
\exam{常考宏内核/微内核/模块化优缺点。}


\section{典型操作系统}
\concept{典型操作系统类别}
\begin{points}
  \item \term{批处理操作系统}强调吞吐量和资源利用率，适合大量无交互作业集中处理。
  \item \term{分时操作系统}强调多用户交互和较快响应，使多个终端用户感觉自己独占机器。
  \item \term{实时操作系统}强调在截止期限内完成响应，追求可靠性和可预测性。
  \item \term{个人计算机操作系统}强调易用性、图形交互和通用应用支持，如 Windows、macOS。
  \item \term{网络、分布式、嵌入式操作系统}分别强调联网资源共享、跨节点协同和专用场景控制。
\end{points}
\plain{这一节不是让你背品牌，而是分清不同 OS 的主目标到底是吞吐量、交互性、实时性还是专用控制。}
\exam{常考“某类操作系统最看重什么”，或给场景判断更适合哪类操作系统。}
